[
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_1",
		"question": "Kālija ķīmiskā reakcija ar ūdeni istabas temperatūrā notiek ar sprādzienu, bet kalcija reakcija ar ūdeni tādos pašos apstākļos notiek lēni. Kurš faktors nosaka aprakstīto ķīmisko reakciju ātrumu atšķirību?",
		"options": {
			"A": "spiediens",
			"B": "katalizators",
			"C": "vielu daba",
			"D": "temperatūra"
		},
		"answer": "C"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_4",
		"question": "Kuri ķīmiskās saites veidi ir kālija hidroksīdā KOH?",
		"options": {
			"A": "jonu saite un nepolāra kovalentā saite",
			"B": "jonu saite un polāra kovalentā saite",
			"C": "polāra un nepolāra kovalentā saite",
			"D": "tikai polāras kovalentās saites"
		},
		"answer": "B"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_5",
		"question": "Ar laiku sudraba rotaslietas apsūbē un kļūst tumšas, jo notiek ķīmiskā reakcija: 4Ag(c) + O2(g) + 2H2S(g) -> 2Ag2S(c) + 2H2O(šķ).",
		"options": {
			"A": "oksidēšanās ar pakāpi no 0 uz +1",
			"B": "oksidēšanās ar pakāpi no 0 uz +2",
			"C": "reducēšanās ar pakāpi no 0 uz +1",
			"D": "reducēšanās ar pakāpi no +1 uz 0"
		},
		"answer": "A"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_7",
		"question": "Hlorūdeņraža iegūšanu apraksta ķīmiskās reakcijas vienādojums: H2(g) + Cl2(g) <-> 2HCl(g) ∆H = –184,8 kJ. Kā jāmaina reakcijas norises apstākļi, lai palielinātu hlorūdeņraža iznākumu?",
		"options": {
			"A": "jāpaaugstina temperatūra",
			"B": "jāpaaugstina spiediens",
			"C": "jāpazemina temperatūra",
			"D": "jāpazemina spiediens"
		},
		"answer": "C"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_9",
		"question": "Kuras vielas šķīdumam ir vislielākā pH vērtība?",
		"options": {
			"A": "NaNO3",
			"B": "Na2CO3",
			"C": "Zn(NO)2",
			"D": "NH4NO3"
		},
		"answer": "B"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_11",
		"question": "Dots ķīmiskās reakcijas vienādojums: H2SO4 + H2O <-> H3O+ + HSO−4. Kurā atbildē norādīts konjugēts skābes/bāzes pāris?",
		"options": {
			"A": "H3O+/HSO4-",
			"B": "H2SO4/H2O",
			"C": "H3O+/H2O",
			"D": "H3O+/H2SO4"
		},
		"answer": "C"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_13",
		"question": "Neveicot aprēķinus, nosaki, kurā gadījumā sistēmas entropija palielinās!",
		"options": {
			"A": "CaCO3(c) -> CaO(c) + CO2(g)",
			"B": "2Mg(c) + O2(g) -> 2MgO(c)",
			"C": "N2(g) + 3H2(g) -> 2NH3(g)",
			"D": "CO(g) + 3H2(g) -> CH4(g) + H2O(g)"
		},
		"answer": "A"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_14",
		"question": "Kurš ir glikozes pilnīgas oksidēšanās reakcijas termoķīmiskais vienādojums?",
		"options": {
			"A": "C6H12O6 + 6O2 -> 6CO2 + 6H2O; ∆H = –2860 kJ/mol",
			"B": "C6H12O6 + 3O2 -> 6CO + 6H2O; ∆H = –2011 kJ/mol",
			"C": "C6H12O6 -> 2C2H5OH + 2CO2; ∆H = –69 kJ/mol",
			"D": "C6H12O6 -> 2C3H6O3; ∆H = –120 kJ/mol"
		},
		"answer": "A"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_15",
		"question": "Sāls elektrolīzes procesu apraksta šādi katodprocesa un anodprocesa vienādojumi. Anods: 2H2O – 4e– -> O2 + 4H+; Katods: 2H2O + 2e– -> H2 + 2OH–; Kura sāls šķīdumu vai kausējumu elektrolizēja?",
		"options": {
			"A": "KI kausējums",
			"B": "KCl šķīdums",
			"C": "KNO3 šķīdums",
			"D": "CuSO4 šķīdums"
		},
		"answer": "C"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_16",
		"question": "Kompleksā savienojuma [Cu(NH3)4](OH)2 ūdens šķīdumu izmanto dabisko polimēru šķīdināšanai, lai iegūtu dažādu veidu šķiedras un plēves. Kāds ir šīs vielas nosaukums pēc IUPAC nomenklatūras?",
		"options": {
			"A": "tetraamīnvara hidroksīds",
			"B": "tetraamīnkuprāta(II) hidroksīds",
			"C": "tetraamīnvara(II) hidroksīds",
			"D": "tetraamīnvara dihidroksīds"
		},
		"answer": "C"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_17",
		"question": "Metāls X veido sāli XCl2. Šī sāls sastāvā jonam X ir 28 elektroni. Nosaki metālu X!",
		"options": {
			"A": "Zn",
			"B": "Cu",
			"C": "Ni",
			"D": "Fe"
		},
		"answer": "A"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_19",
		"question": "Gaisu, kas piesārņots ar skābes tvaikiem, attīrīja, laižot cauri vielai X. Kura ir viela X?",
		"options": {
			"A": "kalcija oksīds",
			"B": "silīcija(IV) oksīds",
			"C": "fosfora(V) oksīds",
			"D": "kalcija hlorīds"
		},
		"answer": "A"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_23",
		"question": "Kālija dihromāts ir spēcīgs oksidētājs. Kurš produkts rodas reakcijā starp kālija dihromātu un etanolu?",
		"options": {
			"A": "CH2=CH2",
			"B": "CH3CHO",
			"C": "C2H5COOH",
			"D": "HCOOCH3"
		},
		"answer": "B"
	},
	{
		"ref": "chemestry_2023_1_25",
		"question": "Sadedzinot divus litrus gāzveida ogļūdeņraža skābekļa pārākumā, izveidojās astoņi litri ogļskābās gāzes CO2 un desmit litru ūdens tvaika H2O. Visu vielu tilpumi mērīti vienādos apstākļos 100 °C un atmosfēras spiedienā. Kāda ir ogļūdeņraža molekulformula?",
		"options": {
			"A": "CH4",
			"B": "C2H4",
			"C": "C4H10",
			"D": "C8H10"
		},
		"answer": "C"
	}
]